% **
% Apêndices.
% *
\apendice{Atividade 1: Divisão Egípcia}
	\noindent Esta atividade é recomendada para alunos 6º ano ou superior do Ensino Fundamental 2.
	\noindent\textbf{Objetivos}
	
	\vspace*{-0.3cm}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Comparar o método de multiplicação e divisão egípcio;
		\item Reconhecer que os processos de divisão e multiplicação utilizam duplicações sucessivas de números naturais;
		\item Aprender uma nova forma de divisão de números naturais.
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Desenvolvimento}
	
	Inicialmente, o professor irá explicar o processo multiplicativo egípcio que é feito a partir de duplicações através de exemplos para que os alunos entendam o processo. Em seguida, o professor deverá falar aos alunos que os egípcio também desenvolveram um algoritmo para divisão de dois números naturais a partir de duplicações sucessivas. Assim, o professor deve explicar o procedimento com o exemplo $253\div12$. 
	\begin{itemize}
		\item Deve-se construir uma tabela de duas colunas, onde na primeira linha indicamos o número 1 e o divisor, como indicado abaixo
		\begin{center}\begin{tabular}{c|c}
				\hline 1 & 12 \\ \hline
		\end{tabular}\end{center}
		
		\item Em seguida, realiza-se duplicações sucessivas com os números da tabela até que, na segunda coluna, o último número duplicado seja igual ou menor que o dividendo 253.
		\begin{center}\begin{tabular}{c|c}
				\hline 1 & 12 \\ \hline 2 & 24 \\ \hline 4 & 48 \\ \hline 8 & 96 \\ \hline 16 & 192 \\ \hline
		\end{tabular}\end{center}
		
		\item Em seguida, seleciona-se as linhas da tabela, onde a soma dos números da segunda coluna seja o mais próximo possível do dividendo 253.
		\begin{center}\begin{tabular}{c | c c}
				\cline{1-2}	1 & 12	&	$\leftarrow$	\\
				\cline{1-2}	2 & 24	&	\\
				\cline{1-2}	4 & 48	&	$\leftarrow$	\\
				\cline{1-2}	8 & 96	&	\\
				\cline{1-2}	16 & 192	& $\leftarrow$	\\
				\cline{1-2}
		\end{tabular}\end{center}
		
		\item Neste caso, a soma mais próxima do 253 é $12+48+192=252$ e a soma dos elementos respectivos da primeira coluna é o quociente, ou seja, na divisão de 253 por 12 obtemos $1+4+16=21$ e resto $253-252=1$. 
	\end{itemize}
	
	Conhecido o algoritmo, o professor deverá passar exemplos para os alunos resolverem em sala. Finalizando, o professor irá pedir aos alunos para compararem o processo multiplicação e divisão, questionando-os: existe alguma semelhança entre os dois processos? Se sim qual(ais)? Os alunos devem perceber que ambos os processos se dão através de duplicações sucessivas, e o professor deve deixar claro que esta é a ideia principal dos algoritmos.


\apendice{Atividade 2: Multiplicação de dois números inteiros positivos com material concreto utilizando o método chinês}
	\label{ativ:chines}
	\noindent Esta atividade é recomendada para alunos 6º ano ou superior do Ensino Fundamental 2.
	\noindent\textbf{Objetivos}
	
	\vspace*{-0.3cm}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Reconhecer que a matemática está ligada a história do homem;
		\item Aprender uma nova forma de multiplicação de números naturais utilizando material concreto;
		\item Compreender que existem outras formas de se multiplicar números.
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Desenvolvimento}
	
	Para esta atividade o professor deverá providenciar canudos de refrigerante ou espetinhos de churrasco e, caso utilizem espetos, retirar a parte ponte-aguda. Podendo também, utilizar algum objeto semelhante a estes.
	
	Inicialmente o professor irá falar um pouco sobre a História da civilização chinesa, como visto no capítulo \ref{chines}, dando destaque as descobertas matemáticas. Em seguida, o professor irá dizer que a civilização chinesa tinha um processo de multiplicação de números e, como naquela região haviam muitos bambus, a multiplicação era feita com o auxílio destes, onde a atividade substituirá o bambu pelos canudos/espetos. Feito isso, o professor irá distribuir para cada aluno uma folha contendo a explicação do algoritmo de multiplicação chinês (veja em \ref{algoritmo-chines}) e alguns exercícios que devem ser feitos com o método chinês. Ele irá explicar como o algoritmo funciona e depois deixar que os alunos façam as outras questões sozinhos.
	
	Ao final da atividade, na forma de um debate, o professor reunirá com a turma e fazer os seguintes questionamentos:
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Alguém já conhecia este método? Se sim, onde ele foi visto?
		\item O que eles acharam do método? É difícil ou não? Se sim, qual(ais) foram as dificuldades?
		\item Qual é mais fácil, o método chinês ou o utilizado atualmente?
		\item Você conseguiria fazer este cálculo sem o auxílio de canudos/espetos?
	\end{enumerate}


\apendice{Atividade 3: Comparação entre os métodos Hindu, Chinês e o utilizado atualmente}
	\noindent Esta atividade é recomendada para alunos 6º ano ou superior do Ensino Fundamental 2.
	\noindent\textbf{Objetivos}
	
	\vspace*{-0.3cm}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Mostrar os processos de multiplicação hindu e chinês;
		\item Compreender a semelhança entre os processos multiplicativos chinês, hindu e o usado atualmente.
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Desenvolvimento}
	
	Inicialmente, o professor deve explicar como funciona os processos hindu e chinês\footnote{Pode-se utilizar a atividade \ref{ativ:chines}.} descritos nos capítulos \ref{hindu} e \ref{chines} através de exemplos. Posteriormente, propor aos alunos exercícios sobre multiplicações em que cada item deve ser resolvido pelo três métodos: hindu, chinês e o atual. Como por exemplo:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $73\cdot 24$	\\	\item $431\cdot 310$	\\	\item $623\cdot 1701$	\\	\item $2000\cdot 3412$	
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	
	Dando sequência a atividade, o professor fará os questionamentos:
	\vspace*{-0.5cm}\begin{enumerate}[a)]
		\item As repostas foram iguais?
		\item Existe alguma semelhança entre os métodos? Se sim, qual(ais)?
	\end{enumerate}
	
	E para concluir, o professor explicará que esses processos são tão parecidos devido ao fato dos Árabes em contato com a civilização hindu apropriarem do seu método levando-o para a Europa Ocidental, que fora sofrendo adaptações com o passar do tempo, ou seja, o processo multiplicativo adotado atualmente é derivado do método hindu. Entretanto, o algoritmo chinês é parecido com o hindu, mas não se sabe ao certo o por quê. Pode ser devido a algum contato que essas duas civilizações tiveram no passado, mas não se sabe ao certo se isso aconteceu. Além disso, os métodos se diferenciavam apenas no material utilizado, a hindu lousa; a chinesa bambus; e o atual papel. 


\apendice{Atividade 4: Sistema de Numeração e os Métodos Egípcio e Russo}
	\noindent Esta atividade é recomendada para alunos 7º ano ou superior do Ensino Fundamental 2.
	\noindent\textbf{Objetivos}
	
	\vspace*{-0.3cm}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Compreender o que é um sistema de numeração;
		\item Utilizar os processos multiplicativos egípcio e russo para converterem números na base 10 para a base 2.
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Desenvolvimento}
	
	O professor iniciará a aula explicando o que é um sistema de numeração (veja em \ref{teoremaNQB}), frisando que todo e qualquer número pode ser escrito em qualquer base. Em seguida, o professor pedirá para os alunos fazerem multiplicações utilizando o método egípcio (veja em \ref{algoritmo-egipcio}) e o método russo (veja em \ref{algoritmo-russo}). Após os alunos finalizarem os cálculos, o professor fará o seguinte questionamento: Será que através dos métodos egípcio e russo podemos escrever um número em outra base? Se sim, como será o procedimento?
	
	Para ilustrar o questionamento, o professor fará, como exemplo, a multiplicação de 21 por 3:
	
	\noindent$\bullet~$ Utilizando o método russo
	\begin{center}\begin{tabular}{c|c}
			\hline
			21	& 3		\\ \hline
			10	& 6		\\ \hline
			5	& 12		\\ \hline
			2	& 24		\\ \hline
			1	& 48		\\ \hline
	\end{tabular}\end{center}
	
	Observemos que, quando se divide o fator 21, na primeira coluna, por 2 e pegamos os restos e o número 1, na verdade estamos escrevendo o fator 21 na base 2
	\begin{eqnarray*}
		21 &=& 2\cdot 10 + 1	\\
		10 &=& 2\cdot 5 + 0		\\
		5 &=& 2\cdot 2 + 1		\\
		2 &=& 2\cdot 1 + 0		\\
		1 &=&  2\cdot 0 + 1
	\end{eqnarray*}
	
	Pegando de baixo para cima obtemos $(10101)_2=21$.
	
	\noindent$\bullet~$ Utilizando o método egípcio
	\begin{center}\begin{tabular}{c c|c}
			\cline{2-3}	$\to$	& 1 	& 3 \\
			\cline{2-3}			& 2 	& 6 \\
			\cline{2-3}	$\to$	& 4 	& 12 \\
			\cline{2-3}			& 8 	& 24 \\
			\cline{2-3}	$\to$	& 16	& 48 \\
			\cline{2-3}
	\end{tabular}\end{center}
	
	Na primeira coluna pegamos os números que somados deem 21,
	\begin{eqnarray*}
		21	&=& 16+4+1	\\
		&=& 2^4 + 2^2 + 2^0	\\
		&=& 1\cdot 2^4 + 0\cdot 2^3 + 1\cdot 2^2 + 0\cdot 2^1 + 1\cdot 2^0
	\end{eqnarray*}
	
	Agora, selecionando os coeficientes que multiplicam as potências de 2, é justamente o 21 na base 2, $$(10101)_2=21.$$
	
	Portanto, em ambos os processos podemos converter números de base 10 para base 2. Deste modo o professor deverá dar exemplos para os alunos fazerem e verificar se realmente é válido, chegando assim, em suas próprias conclusões.
 
